\label{mdconstruccion}

Para construir la posición de la mano y el brazo derechos,
tendremos en cuenta ciertas consideraciones.
En primer lugar, la posición elegida deberá proporcionar a la mano la mayor libertad de movimientos posible,
por lo que descartaremos cualquier apoyo de los dedos o de la mano sobre la tapa.
Evidentemente, tanto las falanges de los dedos como el antebrazo y la articulación de la muñeca
deberán poder moverse en toda su extensión y estar en una situación óptima de rendimiento y relajación.
Tocar con el meñique apoyado en la tapa, o con el pulgar descansando sobre la tapa o sobre alguna cuerda,
o peor aún, con la muñeca apoyada sobre la tapa, son opciones que debemos descartar de plano.
La idea, entonces, es que la mano y el antebrazo trabajen en principio ``en el aire''.

%A partir de la posición así obtenida,
A continuación
deberemos optar por el ángulo óptimo de ataque sobre las cuerdas.
En función de que el resultado sonoro sea bueno,
parece lógico plantear que la vibración de las cuerdas
se produzca en forma paralela a la tapa,
por lo que la acción de los dedos debería efectuarse de abajo hacia arriba,
en el caso de los dedos \textit{i m a},
y de arriba hacia abajo en el caso del pulgar.
Caso contrario, la cuerda, al vibrar, ``golpearía'' contra la tastiera,
interrumpiendo la vibración y produciendo un chasquido desagradable (el famoso ``trasteo'').
Podemos comprobar esto ``tirando'' de la cuerda hacia afuera,
probablemente generando un sonido parecido a un latigazo,
todo lo contrario del resultado sonoro que buscamos: que la cuerda vibre libre y limpiamente
durante el mayor tiempo posible.

Otra opción a considerar tiene que ver con la posibilidad de utilizar las uñas o las yemas de los dedos.
Esta es una cuestión mayormente de preferencia personal, ya que existen argumentos válidos
a favor y en contra tanto del toque con uña como del toque de yema.
No obstante, el consenso actual es sin duda que el toque de uña es el más apropiado,
y es el que adoptaremos en este texto.
Existe material de lectura sobre las particularidades del toque de yema,
que tiene interés principalmente histórico y en relación a ciertos estilos.

A continuación, reproduciremos el experimento propuesto por Eduardo Fernández en su libro
\textit{Técnica, mecanismo, aprendizaje};
en las Lecturas recomendadas se sugiere un análisis más detallado de lo expuesto en este apartado,
cuya lectura recomiendo a quienes deseen profundizar en el tema.

\vspace{2em}
\begin{tcolorbox}[colback=cyan!15!white,colframe=black!75!cyan]
\justify
\begin{enumerate}
\item Sujetamos el antebrazo izquierdo con la mano derecha, como si agarráramos un tubo cilíndrico,
con los dedos \textit{i m a} siguiendo la curva del tubo.
\item Desplazamos el pulgar de manera que quede apoyado en el ``tubo'' en la parte superior,
en sentido longitudinal, es decir, apuntando hacia el codo izquierdo.
\item Sacamos la mano derecha del ``tubo'', manteniendo armada la posición obtenida.
\item Registramos la sensación neuromotora de la mano derecha:
los dedos \textit{i m a} enrollados alrededor de un tubo imaginario,
el pulgar extendido apuntando hacia afuera.
Flexionamos los dedos \textit{i m a} en dirección a la palma de la mano,
articulando desde la segunda falange,
y el dedo pulgar como si quisiéramos hundirlo en el tubo imaginario.
Esa será la acción de los dedos al pulsar las cuerdas.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}
\vspace{1em}

Tenemos entonces un registro tanto de la colocación de la mano como de la acción de los dedos al tocar:
los dedos \textit{i m a} articulan desde la segunda falange, flexionándose hacia el centro de la palma;
el pulgar se ubica extendido hacia afuera, y acciona como si quisiéramos ``hundirlo'' en el tubo imaginario
en el que se halla enrollada la mano. Podemos pensar el movimiento del pulgar como si dibujáramos un
círculo en el aire con la yema del dedo, articulando desde la unión del pulgar con la mano.

Una vez realizado este experimento,
estaremos en condiciones de presentar la mano derecha en posición de tocar, frente a las cuerdas.
Tomamos entonces el instrumento, en la posición construída en el capítulo anterior,
y descansamos el antebrazo derecho sobre el aro de la guitarra de manera que la mano caiga
naturalmente a la altura del encordado, entre la boca y el puente.
A partir de esta posición, y sin agregar tensiones ni flexiones innecesarias,
construímos la posición del tubo imaginario
corrigiendo la colocación del antebrazo de manera que los dedos \textit{p i m a}
queden enfrentados a las cuerdas 4ª, 3ª, 2ª y 1ª respectivamente.
En este punto es muy importante comprobar que no aparezcan tensiones ni molestias
en el cuello, hombro o brazo, en cuyo caso procederemos a relajar la posición y de ser necesario
repetir la construcción de la posición hasta que las tensiones desaparezcan.

